\section{Eigenschaften von Schemata-Morphismen}
\begin{notation}[21]
  Sei $\mathbb{P}$ Eigenschaft von Morphismen von Schemata.
  \begin{enumerate}
  \item $\mathbb{P}$ heißt \textbf{lokal im Ziel}, falls für alle Morphismen
    $f$ und alle offenen Überdeckungen $S=\bigcup_{j\in J}S_{j}$ gilt:
    \[
      f:X\rightarrow S\text{ erfüllt }\mathbb{P}\Longleftrightarrow f|_{f^{-1}(S_{j})}:f^{-1}(S_{j}):S_{j}\text{ erfüllt }\mathbb{P}\ \forall j\in J
    \]
  \item $\mathbb{P}$ heißt \textbf{lokal in der Quelle}, falls für alle $f:X\rightarrow Y$
    und alle offenen Überdeckungen $X=\bigcup_{i\in I}U_{i}$ gilt:
    \[
      f\text{ erfüllt }\mathbb{P}\Longleftrightarrow f|_{U_{i}}:U_{i}\rightarrow Y\text{ erfüllt }\mathbb{P}\ \forall i\in I
    \]
  \end{enumerate}
\end{notation}

\begin{defn*}
  Ein Morphismus $f:X\rightarrow Y$ von Schemata heißt \textbf{(treu)flach},
  falls $\forall x\in X$ die Abbildung
  \[
    \mathcal{O}_{Y,f(x)}\longrightarrow\mathcal{O}_{X,x}
  \]

  (treu)flach ist.
\end{defn*}
\begin{prop}[22]
  Die folgende Eigenschaft von Schemata-Morphismen sind:
  \begin{enumerate}
  \item stabil unter Komposition: ,,injektiv``, ,,surjektiv``, ,,bijektiv``,
    ,,homöomorph``, ,,flach``, ,,treuflach``, ,,offen``, ,,abgeschlossen``,
    ,,offene Immersion``, ,,abgeschlossene Immersion``, ,,Immersion``;
  \item stabil unter Basiswechsel: ,,surjektiv``, ,,offene Immersion``,
    ,,abgeschlossene Immersion``, ,,Immersion``, ,,flach``, ,,treuflach``;
  \item lokal bzgl. Ziel: ,,surjektiv``, ,,bijektiv``, ,,homöomorph``,
    ,,offen``, ,,abgeschlossen``, ,,offene Immersion``, ,,abgeschlossene
    Immersion``, ,,Immersion``, ,,flach``, ,,treuflach``;
  \item lokal bzgl. Quelle: ,,offen``, ,,flach``.
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
  Die Fälle $(1)$, $(3)$, $(4)$ sind klar. Der Fall $(2)$ für offene/abgeschlossene
  Immersionen wird in Abschnitt 9 behandelt. Lemma 20 $\Longrightarrow$
  ,,surjektiv`` stabil unter Basiswechsel.
  \[
    \xymatrix{X\times_{S}Y\ar[r]^{q} & Y & y\ar@{|->}[d]\\
      X\ar@{->>}[r]^{f} & S & s\\
      \exists x\ar@/_{1pc}/@{|->}[rru]
    }
  \]

  Sei $X\rightarrow S$ (treu)flach und $S'\rightarrow S$ beliebig.
  Sei in Fall $(3)$, $(4)$ ohne Einschränkung $X=\Spec A$, $S=\Spec R$,
  $S'=\Spec R'$, $A$ (treu)flache $R$-Algebra. $\Longrightarrow A\otimes_{R}R'$
  (treu)flache $R'$-Algebra, d.h. $f_{(S')}$ ist treuflach.
  \[
    (A\otimes_{R}R')\otimes_{R'}M\cong A\otimes_{R}M
  \]
\end{proof}
\begin{cor}[23]
  Die folgende Eigenschaften sind stabil unter Komposition, stabil
  unter Basiswechsel und lokal bzgl. Ziel:

  ,,universal injektiv``, ,,universal bijektiv``, ,,universal homöomorph``,
  ,,universell offen``, ,,universell abgeschlossen``.
\end{cor}
