
\paragraph*{Affine algebraische Mengen als Räume von Funktionen}

\section{Der affine Koordinatenring}
\label{sec:koordinatenring}

Sei $X\subseteq\mathbb{A}^{n}(k)$ abgeschlossen. Für den surjektiven
(Def. von Morphismen) $k$-Algebren-Homomorphismus
\begin{align*}
k[\underline{T}] & \xrightarrow{\varphi}\hom(X,\mathbb{A}^{1}(k))\\
f & \mapsto(x\mapsto f(x)),
\end{align*}

wobei die Morphismen in folgende Weise eine $k$-Algebra bilden:
\begin{align*}
(f+g)(x) & :=f(x)+g(x)\\
(fg)(x) & :=f(x)g(x)\\
(\alpha f)(x) & :=\alpha f(x)
\end{align*}

mit $f,g\in\hom(X,\mathbb{A}^{1}(k))$, $\alpha\in k$, gilt:
\[
\ker\varphi=I(X).
\]
\begin{defn}
\label{def:koordinatenring}
$\Gamma(X):=k[\underline{T}]/I(X)\cong_{k-\mathrm{Alg}}\hom(X,\mathbb{A}^{1}(k))$ heißt der \textbf{affine
Koordinatenring }von $X$.

Für $x=(x_{1},\ldots,x_{n})\in X$ gilt:
\begin{align*}
\mathfrak{m}_{x}:=\  & \ker(\Gamma(X)\twoheadrightarrow k,\,f\mapsto f(x))\\
=\  & \{f\in\Gamma(X)\mid f(x)=0\}\\
=\  & \pi((T_{1}-x_{1},\ldots,T_{n}-x_{n}))\\
=\  & \ker(\Gamma(\mathbb{A}^{n}(k))\twoheadrightarrow k)
\end{align*}

unter der Projektion $\pi:k[\underline{T}]=\Gamma(\mathbb{A}^{n}(k))\twoheadrightarrow\Gamma(X)$.
Es ist $\mathfrak{m}_{x}$ ein maximales Ideal von $\Gamma(X)$ mit
$\Gamma(X)/\mathfrak{m}_{x}\cong k$. Für ein Ideal $\mathfrak{a}\unlhd\Gamma(X)$
sei
\[
V(\mathfrak{a}):=\{x\in X\mid f(x)=0\ \forall f\in\mathfrak{a}\}=V(\pi^{-1}(\mathfrak{a}))\cap X.
\]

Dies sind genau die abgeschlossenen Mengen von $X$ als Teilraum von
$\mathbb{A}^{n}(k)$ mit der induzierten Topologie, diese wird auch
\textbf{Zariski-Topologie} genannt. Für $f\in\Gamma(X)$ setze:
\[
D_X(f) := D(f):=\{x\in X\mid f(x)\neq0\}=X\setminus V(f).
\]
\end{defn}
\begin{lem}
\label{lem:basis-zariski-topologie}
Die offenen Mengen $D(f)$, $f\in\Gamma(X)$, bilden eine Basis der
Topologie von $X$, d.h.
\[
\forall U\subseteq X\text{ offen }\exists f_{i}\in\Gamma(X),\,i\in I\quad\text{mit }U=\bigcup_{i\in I}D(f_{i})
\]
\end{lem}
\begin{proof}
$U=X\backslash V(\mathfrak{a})$ für ein $\mathfrak{a}\unlhd\Gamma(X)$,
$\mathfrak{a}=\langle f_{1},\ldots,f_{n}\rangle_{\Gamma(X)}$ . Wegen
\[
V(\mathfrak{a})=\bigcap_{i=1}^{n}V(f_{i})\quad\Rightarrow\quad U=\bigcup_{i=1}^{n}D(f_{i})
\]

Es reichen also sogar endlich viele $f_{i} \in \Gamma(X)$! 
\end{proof}
\begin{prop}
\label{prop:eigenschaften-koordinatenring}
Der Koordinatenring $\Gamma(X)$ einer affinen algebraischen Menge
$X$ ist eine endlich erzeugte $k$-Algebra, die reduziert ist (d.h.
keine nilpotenten Elemente $\neq0$ enthält). Ferner ist $X$ irreduzibel
genau dann, wenn $\Gamma(X)$ integer ist.
\end{prop}
\begin{proof}
$k[\underline{T}]\twoheadrightarrow\Gamma(X)$ impliziert, dass $\Gamma(X)$ als $k$-Algebra endlich
erzeugte ist. Es gilt:
\[
\Gamma(X)\text{ irreduzibel }\Leftrightarrow I(X)=\rad I(X).
\]

Denn mit Satz 10.ii) und Korollar 11 folgt:
\begin{align*}
X & =V(\mathfrak{a}):\,I(X)=\rad\mathfrak{a}\\
\Rightarrow\rad I(X) & =\rad\rad\mathfrak{a}=\rad\mathfrak{a}=I(X).
\end{align*}

Mit Lemma 17 folgt: $X$ irreduzibel

$\phantom{\quad}\Leftrightarrow I(X)$ prim

$\phantom{\quad}\Leftrightarrow\Gamma(X)=k[\underline{T}]/I(X)$ integer.
\end{proof}

