
\section{Irreduzibele topologische Räume}

Die folgenden topologische Begriffe sind nur interessant, da $\mathbb{A}^{n}(k)$
($n>0$) kein Hausdorff'scher Raum ist.
\begin{defn}
Ein topologischer Raum $X$ heißt \textbf{irreduzibel}\index{irreduzibel},
wenn $X\neq\emptyset$ und $X$ sich \emph{nicht} als Vereinigung
zweier echter abgeschlossenen Teilmengen darstellen lässt, d.h
\[
X=A_{1}\cup A_{2},\ A_{i}\ \text{abg.}\quad\Rightarrow\quad A_{1}=X\text{ oder }A_{2}=X.
\]

$Z\subset X$ heißt irreduzibel, falls $Z$ mit der induzierten Topologie
irreduzibel ist.
\end{defn}
\begin{prop}
\label{prop:irreduzibel-top}Für einen topologischen Raum $X$ sind
äquivalent:
\begin{enumerate}
\item $X$ ist irreduzibel.
\item Je zwei nichtleere offenen Teilmengen von $X$ haben nicht-leeren
Durchschnitt.
\item Jede nichtleere offene Teilmenge $U\subset X$ ist dicht in $X$.
\item Jede nichtleere offene Teilmenge $U\subset X$ ist zusammenhängend.
\item Jede nichtleere offene Teilmenge $U\subset X$ ist irreduzibel.
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
\mbox{}
\begin{itemize}
\item $(i)\Leftrightarrow(ii)$

Komplementsmengen.
\item $(ii)\Leftrightarrow(iii)$ 

Es ist: $U\subset X$ dicht $\Leftrightarrow U\cap O\neq\emptyset$
für jedes offene $\emptyset\neq O\subset X$.
\item $(iii)\Rightarrow(iv)$

Klar. 
\item $(iv)\Rightarrow(iii)$

Sei $\emptyset\neq U$ offen und zusammenhängend. Es folgt:
\[
U=U_{1}\sqcup U_{2},\qquad\emptyset\neq U_{i}\underset{\text{offen}}{\subset}U\underset{\text{offen}}{\subset}X
\]
Damit ist $U_{1}\cap U_{2}=\emptyset$, ein Widerspruch zu (iii).
\item $(v)\Rightarrow(i)$ 

Klar. $(U=X)$
\item $(iii)\Rightarrow(v)$

Sei $\emptyset\neq U\underset{\text{offen}}{\subset}X$. Ist $\emptyset\neq V\underset{\text{offen}}{\subset}U$,
so ist $V\underset{\text{offen}}{\subseteq}X$. Es folgt: $V$ ist
dicht in $X$ und irreduzibel in $U$. Mit $(iii)\Rightarrow(i)$
folgt, dass $U$ irreduzibel ist. 

\end{itemize}
\end{proof}
\begin{lem}
\label{lem:irreduzibel-abschluss}Eine Teilmenge $Y$ ist genau dann
irreduzibel, wenn ihr Abschluss $\overline{Y}$ dies ist.
\end{lem}
\begin{proof}
$Y$ irreduzibel.

$\Leftrightarrow\forall U,V\subset X$ offen mit $U\cap Y\neq\emptyset\neq V\cap Y$,
gilt $Y\cap(U\cap V)\neq\emptyset$.

$\Leftrightarrow\overline{Y}$ irreduzibel. 
\end{proof}
\begin{defn}
Eine maximale irreduzibele Teilmenge eines topologischen Raumes $X$
heißt \textbf{irreduzibele Komponente}\index{irreduzibele Komponente}
von $X$.
\end{defn}
\begin{rem}
\mbox{}
\begin{enumerate}
\item Jede irreduzibele Komponente ist abgeschlossen nach Lemma 14.
\item $X$ ist Vereinigung seiner irreduzibelen Komponenten, \emph{denn}: 

die Menge der irreduzibelen Teilmengen von $X$ ist \textbf{induktiv
geordnet}: für jede aufsteigende Kette irreduzibeler Teilmengen ist
die Vereinigung wieder irreduzibel. (Satz 13 (ii)). Mit dem \textbf{Lemma
von Zorn} folgt: Jede irreduzibele Teilmenge ist in einer irreduzibelen
Komponente enthalten. Damit ist jeder Punkt in einer irreduzibelen
Komponente enthalten.
\end{enumerate}
\end{rem}

