
\section{Abgeschlossene Unterprävarietäten}
\label{sec:abg-untervarietaeten}

Sei $X$ eine Prävarietät, $Z\subseteq X$ abgeschlossen und irreduzibel.

\textbf{Ziel.} $(Z,\mathcal{O}_{Z}')$ Raum von Funktionen erklären.
Definiere dazu für $U \subseteq Z$ offen:

\[
\mathcal{O}_{Z}'(U):=\{f\in\text{Abb}(U,k)\mid\forall x\in U\ \exists x\in V\subseteq X\text{ offen},\ g\in\mathcal{O}_{X}(V) \text{ mit } f|_{U\cap V}=g|_{U\cap V}\}
\]

Damit ist $(Z,\mathcal{O}'_{Z})$ Raum von Funktionen (klar!) mit $\mathcal{O}'_{X}=\mathcal{O}_{X}$.
\begin{lem}[orig. 46]
\label{lem:abg-untervarietaeten-affine-varietaeten}
Seien $X\subseteq\mathbb{A}^{n}(k)$ eine irreduzible, affin-algebraische Menge
und $Z\subseteq X$ ein irreduzibler abgeschlossener Teilraum. Dann
ist $(Z,\mathcal{O}_{Z})=(Z,\mathcal{O}'_{Z})$.

Bezeichne ab jetzt stets $\mathcal{O}_{Z}$ für $\mathcal{O}_{Z'}$.
\end{lem}
\begin{proof}
$Z\subseteq X$ ist in beiden Fällen mit der Teilraumtopologie ausgestattet!
Ferner wissen wir, dass der Morphismus $Z\hookrightarrow X$ affin-algebraischer Mengen einen Morphismus $(Z,\mathcal{O}_{Z})\rightarrow(X,\mathcal{O}_{X})$
von Prävarietäten induziert. Nach Definition von $\mathcal{O}'$
folgt dann:
\[
\mathcal{O}'_{Z}(U)\subseteq\mathcal{O}_{Z}(U)\quad\text{für }U\subseteq Z\ \text{offen, denn:}
\] 
Ist $f \in \mathcal{O}_{Z}'(U)$ und $x \in U$ so existieren nach Definition eine offene Umgebung $x \in V_{x} \subseteq X$ und ein $g \in \mathcal{O}_{X}(V_{x})$ d.d. $f|_{U \cap V_{x}} = g|_{U \cap V_{x}}$. Damit gilt $g|_{Z \cap V_x} \in \mathcal{O}_{Z}(Z \cap V_{x})$. Mit dem Verklebungsaxiom erhalten wir also $f \in \mathcal{O}_{Z}(U)$.


Sei $f\in\mathcal{O}_{Z}(U)$ und $x\in U$ beliebig. Es folgt: $\exists h\in\Gamma(Z)$
mit $x\in D(h)\subseteq U$ und
\[
f|_{D(h)}=\frac{g}{h^{n}}\in\Gamma(Z)_{h}=\mathcal{O}_{Z}(D(h))
\]

für $n\geq0$ und $g\in\Gamma(Z)$ geeignet. Lifte $g,h\in\Gamma(Z)\twoheadleftarrow\Gamma(X)$
zu $\overline{g},\overline{h}\in\Gamma(X)$ und setze $V:=D(\overline{h})\subseteq X$.

$\Rightarrow x\in V$, $\frac{\overline{g}}{\overline{h}^{n}}\in\mathcal{O}_{X}(D(\overline{h}))$
und $f|_{U\cap V}=\frac{\overline{g}}{\overline{h}^{n}}|_{U\cap V}$.

$\Rightarrow f\in\mathcal{O}'_{Z}(U)$.
\end{proof}
\begin{cor}[orig. 47]
\label{cor:abg-untervarietaeten-sind-praevarietaeten}
Wenn $X$ eine Prävarietät ist, und $Z\subseteq X$ irreduzibel und abgeschlossen, dann ist $(Z,\mathcal{O}_{Z})$ ebenfalls eine Prävarietät.
\end{cor}
\begin{proof}
Es ist $X=\bigcup_{i}X_{i}$ für eine endliche affin-offene Überdeckung $(X_{i})_{i}$.
Damit ist 
\[
Z=\bigcup_{i}\left(Z\cap X_{i}\right) :=\bigcup_{i} Z_{i}
\]
 

mit $(Z_{i}, \mathcal{O}_{Z_{i}})$ affine Varietät nach Lemma $\ref{lem:abg-untervarietaeten-affine-varietaeten}$.
\end{proof}

