
\section{Offene Untervarietäten}
\label{sec:offene-untervarietaeten}

Offene Teilmengen von affinen Varietäten (und allgemeiner beliebigen
 Prävarietäten) sind wieder Prävarietäten. (aber i.A. nicht affin!)
\begin{lem}[orig. 41]
\label{lem:basisoffene-teilmengen-sind-affin}
Sei $X$ eine affine Varietät, $f\in\mathcal{O}_{X}(X)$, $D(f)\subseteq X$. Die Lokalisierung
von $\Gamma(X)=\mathcal{O}_{X}(X)$ an $f$,
\[
\Gamma(X)_{f}=\Gamma(X)[T]/(Tf-1)
\]

ist eine integre, endlich erzeugte $k$-Algebra. $(Y,\mathcal{O}_{Y})$
bezeichne die zugehörige affine Varietät. Dann gilt:
\[
(D(f),\mathcal{O}_{X}|_{D(f)})\cong(Y,\mathcal{O}_{Y})
\]

als Räume mit Funktionen, d.h. $(D(f),\mathcal{O}_{X|_{D(f)}})$ ist
selbst affine Varietät.
\end{lem}
\begin{proof}
$\mathcal{O}_{X}(D(f))=\mathcal{O}_{X}(X)_{f}$ muss affiner
Koordinatenring von $(\mathcal{D}(f),\mathcal{O}_{X|_{\mathcal{D}(f)}})$
sein, wenn letzterer Raum von Funktionen affin ist. $X\subseteq\mathbb{A}^{n}(k)$
korrespondiert zu dem Radikalideal:
\begin{align*}
\mathfrak{a} & :=I(X)\unlhd k[T_1, \ldots, T_n]\ \subseteq\ \mathfrak{a}':=(\mathfrak{a},fT_{n+1}-1)\subseteq k[T_{1},\ldots,T_{n+1}]
\end{align*}

mit Koordinatenringen:
\begin{align*}
\Gamma(X) & =k[T_{1},\ldots,T_{n}]/\mathfrak{a}\\
\Gamma(Y) & =\Gamma(X)_{f}=(k[T_{1},\ldots,T_{n}]/\mathfrak{a})[T_{n+1}]/(T_{n+1}f-1)\\
 & \cong k[T_{1},\ldots,T_{n+1}]/\mathfrak{a}'
\end{align*}

Für $Y=V(\mathfrak{a}')\subseteq\mathbb{A}^{n+1}(k)$ induziert die
Abbildung
\[
\xymatrix{Y\subseteq\mathbb{A}^{n+1}(k)\ar@{-->}[d] & (x_{1},\ldots,x_{n+1})\ar@{|->}[d] & T_{i}\\
X\subseteq\mathbb{A}^{n}(k) & (x_{1},\ldots,x_{n}) & T_{i}\ar@{|->}[u]
}
\]

eine Bijektion $Y\xrightarrow{j} D_{X}(f)$  mit Umkehrabbildung
$(x_{0},\ldots,x_{n},\frac{1}{f(x_{0},\ldots,x_{n})})\mapsfrom(x_{0},\ldots,x_{n})$
\begin{claim*}
$j$ ist Isomorphismus von Räumen mit Funktionen:
\begin{enumerate}
\item $j$ ist \emph{stetig} (als Einschränkung einer stetigen Abbildung) $\checkmark$
\item $j$ ist \emph{offen}: Für $\frac{g}{f^{n}}\in\Gamma(X)_{f} = \Gamma(Y)$ mit $g\in\Gamma(X)$ gilt
\begin{align*}
j\left(D_{Y}\left(\frac{g}{f^{n}}\right)\right) & =j\left(D_{Y}(gf)\right) & f\text{ Einheit}\\
 & =D_{X}(gf)\text{ offen}
\end{align*}

$\Rightarrow j$ Homömorphismus.
\item $j$ induziert $\forall g\in\Gamma(X)$ Isomorphismen:
\begin{align*}
\mathcal{O}_{X}(D(fg)) & \longrightarrow\Gamma(Y)_{g}\\
s & \longmapsto s\circ j
\end{align*}
mit $\mathcal{O}_{X}(D(fg))=\Gamma(X)_{fg}=\Gamma(X)_{f})_{g}=\Gamma(Y)_{g}$.
Mit dem Verklebungsaxiom folgt: $j$ ist Morphismus von Räumen mit Funktionen.
\end{enumerate}
\end{claim*}
\end{proof}
\begin{prop}[orig. 42]
\label{prop:offener-teilraum-praevarietaet}
Sei $(X,\mathcal{O}_{X})$ Prävarietät, $\emptyset\neq U\subseteq X$
offen. Dann ist $(U,\mathcal{O}_{X}|_{U})$ eine Prävarietät und $U\hookrightarrow X$
ist Morphismus von Prävarietäten.
\end{prop}
\begin{proof}
$X$ ist irreduzibel, also folgt mit Satz \ref{prop:charakterisierung-irreduzibel}, dass $U$ zusammenhängend
ist. Nach Voraussetzung besitzt $X=\bigcup_{i} X_{i}$ eine affine, offene
Überdeckung. Es folgt:
\[
U=\bigcup_{i}(\underbrace{X_{i}\cap U}_{\text{offen in }X_{i}})=\bigcup_{i,j} D_{X_{i}}(f_{i,j})
\]

und $D_{X_{i}}(f_{i,j})$ ist eine affine Varietät nach
Lemma \ref{lem:basisoffene-teilmengen-sind-affin}. Da $X$ noethersch
ist, folgt mit Lemma \ref{lem:eigenschaften-noethersch}, dass $U$ quasikompakt ist.

$\Rightarrow$ Es existiert eine endliche Teilüberdeckung, also ist $U$ Prävarietät. $\checkmark$

Die kanonische Inklusion $U \xhookrightarrow{i} X$ ist sicher stetig. Für $f\in\mathcal{O}_{X}(V), V \subseteq X$ offen gilt mit dem Einschränkungsaxiom
\[
\mathcal{O}_{X}|_{U}(U\cap V)=\mathcal{O}_{X}(U\cap V)\ni f\circ i=f|_{U\cap V}
\]

Also ist $i$ Morphismus von Prävarietäten.
\end{proof}
Die offenen affinen Teilmengen einer Prävarietät $X$ ($\hat{=} U\subseteq X$
offen mit $(U,\mathcal{O}_{X}|_{U})$ affine Varietät) bilden eine
Basis der Topologie von $X$, da $X$ durch offene affine Untervarietäten
überdeckt wird und letzere diese Eigenschaft nach Lemma \ref{lem:basisoffene-teilmengen-sind-affin} haben.
