Ein Morphismus von Prävarietäten ist ein Morphismus der entsprechenden
Räume mit Funktionen. Insbesondere sind also affine Varietäten Prävarietäten!
Später sehen wir: Varietät = ,,separierte Prävarietät``. Affine
Varietäten sind stets ,,separiert``, dafür braucht man wieder von
,,affinen Prävarietäten`` zu reden. Ist $X$ eine affine Varietät,
schreiben wir oft $\Gamma(X)$ für $\mathcal{O}_{x}(X)$ (vgl. Satz
33).

Unter einer \textbf{offenen affinen Überdeckung} einer Prävarietät
$X$ verstehen wir eine Famile von affinen Unterräumen mit Funktionen
$U_{i}\subseteq X$, $i\in I$ die affine Varietäten sind, und so
das $X=\bigcup U_{i}$.

\section{Vergleich mit differenzierbaren/komplexen Mannigfaltigkeiten}

\paragraph{Differential/Komplexe Geometrie}

Mannigfaltigkeiten werden via Kartenabbildungen mit differenzierbaren/holomorphen
Übergangsabbildungen definiert (hier problematisch, da offene Teile
affiner algebraischer Mengen i.A. keine solche Struktur wider besitzen.)
Jedoch:
\begin{align*}
\text{\{diff. Mfgkt.\}} & \longrightarrow\text{\{Räume mit Fkt.}/\mathbb{R}\}\\
X & \longmapsto(X,\mathcal{O}_{X})\\
 & \phantom{\longmapsto}\mathcal{O}_{X}(U):=C^{\infty}(U,\mathbb{R}),\ U\subseteq X\text{ offen}
\end{align*}

ist ein volltreuer Funktor. Daher kann man differenzierbare Mannigfaltigkeiten
auch als diejenigen Räume mit Funktionen über $\mathbb{R}$ definieren,
für die $X$ Hausdorff ist, und so dass eine offene Überdeckung durch
solche Räume mit Funktionen über $\mathbb{R}$ existiert, die in obiger
Weise offene Teilmengen von $\mathbb{R}^{n}$ zugeordnet sind. (Analog
bei komplexen Mannigfaltigkeiten.)
