
\section{Topologische Eigenschaften von Prävarietäten}
\label{sec:topologische-eigenschaften-von-praevarietaeten}
\begin{lem}
  \label{lem:bijektion-irred-teilraeume}
  Für einen topologischen Raum $X$ und $U\subseteq X$ offen haben
  wir eine Bijektion
  \begin{align*}
    \{Y\subseteq U\text{ irred. abg.}\} & \longleftrightarrow\{Z\subseteq X\text{ irred. abg. mit }Z\cap U\neq\emptyset\}\\
    Y & \longmapsto\overline{Y}\text{ (Abschluss in }X)\\
    Z\cap U & \longmapsfrom Z
  \end{align*}
\end{lem}
\begin{proof}
  Lemma \ref{lem:irreduzibel-abschluss}: $Y\subseteq X$ irreduzibel
  $\Leftrightarrow\overline{Y}\subseteq X$ irreduzibel.

  $Y\subseteq U$ abgeschlossen $\Leftrightarrow\exists A\subseteq X$
  abgeschlossen: $Y=U\cap A$.

  $\Rightarrow Y\subseteq\overline{Y}\subseteq A$ $\Rightarrow Y=U\cap\overline{Y}$

  $Y$ irreduzibel in $U$ $\Rightarrow Y$ irreduzibel in $X$

  $\Rightarrow$ $\overline{Y}$ irreduzibel nach \ref{lem:irreduzibel-abschluss}

  $\Rightarrow Y\mapsto\overline{Y}\mapsto\overline{Y}\cap U=Y$. $\checkmark$

  $\emptyset\neq Z\cap U \subseteq Z$
  damit dicht da $Z$ irreduzibel (Satz \ref{prop:charakterisierung-irreduzibel} ii. und v.)

  Also ist die Abbildung $\leftarrow$ wohldefiniert.

  $\Rightarrow\overline{Z\cap U}=Z$ 
\end{proof}
\begin{prop}
  \label{prop:praevarietaeten-noethersch-irreduzibel}
  Sei $(X,\mathcal{O}_{X})$ eine Prävarietät.

  Dann ist $X$ noethersch (insbesondere quasikompakt) und irreduzibel.
\end{prop}
\begin{proof}
  Sei $X=\bigcup_{i=1}^{n}$ endliche offene aff. Überdeckung und $X\supseteq Z_{1}\supseteq Z_{2}\supseteq\cdots$
  eine absteigende Kette abgeschlossener Teilmengen.

  $\Rightarrow U_{i}\cap Z_{1}\supseteq U_{i}\cap Z_{2}\supseteq\cdots$
  , ist eine absteigende Kette abgeschlossener Teilmengen von $U_{i}$

  $\Rightarrow\forall i$ $\exists n_{i} \in \mathbb{N}$: $U_{i}\cap Z_{n_{i}}=U_{i}\cap Z_{i+m}$ für alle $m \in \mathbb{N}$.
  Setzen wir $n:=\max n_{i}$, so folgt:

  $\forall i=1,\ldots,n$ $\forall m\geq n$: $U_{i}\cap Z_{m}=U_{i}\cap Z_{m+1}$

  $\Rightarrow(Z_{i})_{i}$ wird stationär da $Z_{m}=\bigcup_{i} U_{i}\cap Z_{m}$.

  $X$ ist demnach noethersch.

  $X$ ist weiter irreduzibel:

  Sei $X=X_{1}\cup\cdots\cup X_{n}$ die Zerlegung in irreduzible Komponenten.

  Angenommen es wäre $n\geq2$.

  $\Rightarrow\exists i_{0}\in\{2,\ldots,n\}$: $X_{1}\cap X_{i_{0}}\neq\emptyset$.
  (Andernfalls gilt: $X=X_{1}\sqcup\underbrace{X\backslash X_{1}}_{=X_{2}\cup\cdots\cup X_{n}\text{ abg.}}$, im Widerspruch dazu, dass $X$ zusammenhängend ist.)

  Sei ohne Einschränkung $i_{0}=2$. Sei $x\in X_{1}\cap X_{2}$, $x\in U\subseteq X$ offen, affin (d.h. affine Varietät).

  $U$ irreduzibel $\Rightarrow\overline{U}$ (Abschluss in $X$) $\subseteq X_{j}$
  für ein $j\in\{1,\ldots,n\}$

  \textbf{Jedoch}: Da $x\in X_{i}\cap U\subseteq U$ irreduzibel ist, ist $\underbrace{\overline{X_{i}\cap U}}_{\subseteq\overline{U}\subseteq X_{i}}=X_{i}$,
  $i=1,2$

  $\Rightarrow X_{1},X_{2}\subseteq X_{j}$. Widerspruch zu maximale
  Komponente.
\end{proof}

